{
  "lessonId": "lesson8",
  "lessonTitle": "Урок 8",
  "lessonDescription": "Поки ми опановували He/She/It ви, певно, забули, як оперувати з I/We/You/They. Зараз ми це виправимо.",
  "lessonURL": "NMXT4NANq90",
  "lessonItems": [
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Я нудьгую за тобою",
      "answer":   "I miss you",
      "startTime": "0:51"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Ти вдосконалюєш свої навички?",
      "answer":   "Do you improve your skills?",
      "startTime": "1:01"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "На жаль, я не роблю цього",
      "answer":   "It's a pity, I don't do it",
      "startTime": "1:09"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Він зазвичай відправляє електронну пошту на роботі",
      "answer":   "He usually emails at work",
      "startTime": "1:20"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "У листопаді часто іде дощ",
      "answer":   "It often rains in November",
      "startTime": "1:29"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Ніколи не кажи 'ні'",
      "answer":   [
        "Never say 'no'",
        "Never say \"no\"",
        "Never say no"
      ],
      "startTime": "1:46"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>information</b> /ˌɪnfəˈmeɪʃən/ інформація",
      "startTime": "1:52"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "(Цей) вчитель пояснює нову інформацію",
      "answer":   "The teacher explains a new information",
      "startTime": "1:54"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Вона сміється багато",
      "answer":   "She laughs a lot",
      "startTime": "2:02"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Вона любить його",
      "answer":   "She loves him",
      "startTime": "2:08"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Вони не хочуть робити це",
      "answer":   "They don't want to do it",
      "startTime": "2:13"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>place</b> /pleɪs/ місце",
      "startTime": "3:23"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Я не відвідую того місця",
      "answer":   "I don't visit that place",
      "startTime": "3:25"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "(Ця) дитина дивиться мультфільм",
      "answer":   [
        "The baby watches a cartoon",
        "The child watches a cartoon",
        "The kid watches a cartoon"
      ],
      "startTime": "3:36"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>furniture</b> /ˈfɜːnɪtʃə/ меблі",
      "startTime": "4:04"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Вони часто ремонтують меблі",
      "answer":   "They often fix furniture",
      "startTime": "4:12"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Ти платиш гроші в цьому магазині?",
      "answer":   "Do you pay money in this shop?",
      "startTime": "4:22"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Ми віримо у зміни",
      "answer":   "We believe in changes",
      "startTime": "4:29"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "(Ця) жінка сумує за ним",
      "answer":   "The woman misses him",
      "startTime": "4:36"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>if</b> /ɪf/ якщо",
      "startTime": "4:54"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Запитай мене, якщо ти хочеш",
      "answer":   "Ask me if you want",
      "startTime": "5:04"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Пем (Pam) летить до Канади",
      "answer":   "Pam flies to Canada",
      "startTime": "5:11"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Вона уявляє дизайн нової квартири",
      "answer":   "She imagines a design of a new flat",
      "startTime": "5:36"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>town</b> /taʊn/ містечко",
      "startTime": "5:49"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Ми не залишаємо цього містечка",
      "answer":   "We don't leave this town",
      "startTime": "6:01"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>shine</b> /ʃaɪn/ світити, сяяти",
      "startTime": "7:23"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Сонце світить влітку",
      "answer":   "The sun shines in summer",
      "startTime": "7:26"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Взимку йде сніг",
      "answer":   "It snows in winter",
      "startTime": "7:48"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Восени йде дощ",
      "answer":   "It rains in autumn",
      "startTime": "7:56"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "(Ця) королева Англії живе у Букінгемському Палаці",
      "answer":   "The Queen of England lives in Buckingham Palace",
      "startTime": "8:07"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>four</b> /fo(ː)ɹ/ чотири<br/><b>leg</b> /lɛɡ/ нога, лапа",
      "startTime": "8:22"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Собака має чотири ноги",
      "answer":   "A dog has four legs",
      "startTime": "8:24"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>fish</b> /fɪʃ/ риба",
      "startTime": "8:30"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Риба плаває",
      "answer":   "A fish swims",
      "startTime": "8:31"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>melt</b> /mɛlt/ танути<br/><b>spring</b> /spɹɪŋ/ весна",
      "startTime": "8:40"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "(Цей) сніг розтає навесні",
      "answer":   "The snow melts in spring",
      "startTime": "8:48"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>boil</b> /bɔɪl/ кипіти<br/><b>degree</b> /dɛːˈɡreː/ градус",
      "startTime": "8:58"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "(Ця) вода кипить при ста градусах",
      "answer":   "The water boils at 100 degrees",
      "startTime": "9:00"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>Earth</b> /ɜːθ/ Земля<br/><b>round</b> /ˈɹaʊnd/ навкруги, навколо; <i>go round</i> іти кругом, крутитися навколо<br/><b>around</b> /əˈɹaʊnd/ навколо, біля, скрізь",
      "startTime": "9:14"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Земля крутиться навколо Сонця",
      "answer":   "The Earth goes round the Sun",
      "startTime": "9:24"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "(Цей) Президент має свій офіс",
      "answer":   "The President has his office",
      "startTime": "9:46"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>soon</b> /suːn/ скоро, незабаром",
      "startTime": "11:26"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Ти зазвичай прокидаєшся рано? Напиши мені незабаром, будь ласка",
      "answer":   "Do you usually wake up early? Write me soon, please",
      "startTime": "11:36"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>why</b> /waɪ/ чому",
      "startTime": "11:56"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Вони не користуються (цією) інструкцією. Чому?",
      "answer":   "They don't use the instruction. Why?",
      "startTime": "12:04"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>journey</b> /ˈd͡ʒɜːni/ подорож",
      "startTime": "12:15"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "(Ці) люди від'їжджають із країни для подорожі",
      "answer":   "The people leave a country for a journey",
      "startTime": "12:24"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>supermarket</b> /ˌsuːpəˈmɑːkɪt/ супермаркет",
      "startTime": "12:48"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Вона дивиться на новий супермаркет",
      "answer":   "She looks at a new supermarket",
      "startTime": "12:58"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>lose</b> /luːz/ втрачати, програвати",
      "startTime": "13:05"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Ми програємо гру?",
      "answer":   "Do we lose a game?",
      "startTime": "13:07"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Я сподіваюся, що ми виграємо",
      "answer":   "I hope we win",
      "startTime": "13:16"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Будь ласка, знайди (це) вирішення проблеми",
      "answer":   [
        "Please find the decision of a problem",
        "Please find a problem's decision"
      ],
      "startTime": "13:23"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>these</b> /ðiːz/ ці (вживається для множини)",
      "startTime": "13:41"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Вони насолоджуються цими чудовими осінніми вечорами?",
      "answer":   "Do they enjoy these beautiful autumn evenings?",
      "startTime": "13:57"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Я не дивлюся довгі фільми",
      "answer":   "I don't watch long films",
      "startTime": "14:10"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>calmness</b> /ˈkɑ(l)mnəs/ спокій<br /><b>rest</b> /ɹɛst/ відпочинок",
      "startTime": "14:21"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Осінь дає спокій та відпочинок",
      "answer":   "Autumn gives calmness and rest",
      "startTime": "14:39"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Ти хочеш почати пробіжку?",
      "answer":   "Do you want to start a race?",
      "startTime": "15:27"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>have a rest</b> відпочивати",
      "startTime": "15:36"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Вона відпочиває по неділях",
      "answer":   "She has a rest on Sundays",
      "startTime": "15:52"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Мій дядько почувається добре сьогодні",
      "answer":   "My uncle feels well today",
      "startTime": "16:00"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Ніколи не кажи ніколи",
      "answer":   "Never say never",
      "startTime": "16:12"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Люди вірять у гарне майбутнє",
      "answer":   "People believe in a good future",
      "startTime": "16:19"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Ти завжди вчиш англійську?",
      "answer":   "Do you always study English?",
      "startTime": "16:27"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Так, я часто вчу. Тричі на тиждень",
      "answer":   "Yes, I often study it. Three times a week",
      "startTime": "16:37"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>abroad</b> /əˈbɹɔːd/ за кордоном, за кордон",
      "startTime": "16:50"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Ти любиш подорожувати за кордон?",
      "answer":   [
        "Do you like travelling abroad?",
        "Do you like traveling abroad?"
      ],
      "startTime": "17:00"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>season</b> /ˈsiːzən/ сезон, пора року",
      "startTime": "17:07"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "У цьому сезоні зазвичай іде сніг",
      "answer":   "It usually snows in this season",
      "startTime": "17:10"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Боб (Bob) та його друзі обговорюють цю проблему",
      "answer":   "Bob and his friends discuss this problem",
      "startTime": "17:20"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Вона зустрічає його",
      "answer":   "She meets him",
      "startTime": "18:01"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Вони не сідають на таксі вранці",
      "answer":   "They don't catch the taxi in the morning",
      "startTime": "18:08"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>walk</b> /wɔːk/ ходити (пішки)",
      "startTime": "18:18"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Вони ходять пішки",
      "answer":   "They walk",
      "startTime": "18:27"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>word</b> /wɜːd/ слово",
      "startTime": "18:31"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "(Ця) дитина вгадує слово",
      "answer":   [
        "The child guesses a word",
        "The kid guesses a word",
        "The baby guesses a word"
      ],
      "startTime": "18:32"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>sit</b> /sɪt/ сидіти",
      "startTime": "18:49"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Вони сидять там?",
      "answer":   "Do they sit there?",
      "startTime": "18:50"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "(Цей) турист залишає Нью Йорк",
      "answer":   "The tourist leaves New York",
      "startTime": "18:57"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>waiter</b> /ˈweɪtə/ офіціант<br /><b>uniform</b> /ˈjunəˌfɔɹm/ уніформа",
      "startTime": "19:05"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "(Цей) офіціант має уніформу",
      "answer":   "The waiter has a uniform",
      "startTime": "19:12"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Ти бігаєш вранці?",
      "answer":   "Do you run in the morning?",
      "startTime": "19:20"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>maybe</b> /ˈmeɪbi/ можливо",
      "startTime": "19:29"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Можливо, вони не їздять верхи",
      "answer":   "Maybe they don't ride a horse",
      "startTime": "19:37"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Інколи ми не виграємо",
      "answer":   "Sometimes we don't win",
      "startTime": "19:51"
    }
  ]
}
